\documentclass[11pt]{article}
\input{style-sujet}

\begin{document}

\entetesujet{Sujet bac 2015 -- Série A}

\exo{1}{8 points}
\partie{A}
\begin{questions}
  \item Définir chacune des expressions suivantes :
  \begin{itemize}
    \item Nombre rationnel.
    \item Période d'un rationnel.
  \end{itemize}
  \item Déterminer le développement décimal et la période de chacun des nombres suivants :
  \[ A = \frac{704}{37} \quad \text{et} \quad B = \frac{22}{7}. \]
  \item Déterminer l'écriture fractionnaire irréductible de chacun des nombres suivants :
  \[ C = 2{,}832 \quad \text{et} \quad E = 23{,}54 \]
\end{questions}

\partie{B}
\begin{questions}
  \item Vérifier que pour tout nombre réel $x$, on a :
  \[ (x + 1)(x^2 - 6x + 8) = x^3 - 5x^2 + 2x + 8 \]
  \item \begin{sousq}
    \item Résoudre dans $\R$ l'équation : $x^2 - 6x + 8 = 0$.
    \item Déduire de tout ce qui précède la résolution dans $\R$ de l'équation :
    \[ x^3 - 5x^2 + 2x + 8 = 0 \]
  \end{sousq}
  \item Résoudre dans $\R$ l'équation :
  \[ e^{3x} - 5\,e^{2x} + 2\,e^{x} + 8 = 0 \]
\end{questions}

\exo{2}{8 points}
On considère la fonction numérique $f$ à variable réelle $x$ définie par :
\[ f(x) = \frac{4 - x}{2x - 4} \]
$(\mathcal{C})$ désigne la courbe représentative de $f$ dans le repère $(O,\vi,\vj)$. Unité graphique : 1 cm.
\begin{questions}
  \item Déterminer l'ensemble de définition $E_f$.
  \item Calculer les limites de $f$ aux bornes de $E_f$.
  \item Calculer la dérivée $f'$ de $f$.
  \item Préciser le signe de $f'$ puis en déduire le sens de variation de $f$.
  \item Dresser le tableau de variation de $f$.
  \item Montrer que la courbe $(\mathcal{C})$ admet deux asymptotes. Préciser leurs équations.
  \item Compléter le tableau de valeurs suivant :
  \begin{center}\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  $x$ & $-3$ & $-2$ & $-1$ & $0$ & $\dfrac{3}{2}$ & $2{,}5$ & $5$ \\
  \hline
  $f(x)$ & & & & & & & \\
  \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \item Construire dans le repère $(O,\vi,\vj)$ :
  \begin{itemize}
    \item les points d'abscisses : $-3$ ; $-2$ ; $-1$ ; $0$ ; $\dfrac{3}{2}$ ; $2{,}5$ ; $5$ ;
    \item les deux asymptotes ;
    \item et la courbe $(\mathcal{C})$.
  \end{itemize}
\end{questions}

\exo{3}{4 points}
Sur une même verticale, la pression atmosphérique diminue lorsque l'altitude augmente conformément au tableau suivant ($x$ : altitude en km ; $y$ : pression en cm de mercure) :
\begin{center}\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$x_i$ & 0 & 1 & 2 & 4 & 6 & 10 \\
\hline
$y_i$ & 76 & 67 & 59 & 46 & 35 & 20 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{questions}
  \item Représenter graphiquement dans un repère orthonormal, par un nuage de points, la série statistique $(x_i, y_i)$.

  Unité graphique : prendre 1 cm pour 1 cm de mercure et prendre 1 cm pour 10 km en altitude.
  \item Calculer les coordonnées du point moyen $G$.
  \item Placer le point moyen $G$.
  \item On se propose de déterminer la droite d'ajustement linéaire par la méthode de Mayer.
  \begin{sousq}
    \item Découper le nuage de points en deux sous-nuages disjoints et de taille identique.
    \item Calculer les points moyens $G_1$ et $G_2$ de chaque sous-nuage.
    \item Montrer que l'équation de la droite d'ajustement est : $y = -5{,}9x + 414{,}75$.
  \end{sousq}
  \item En déduire l'altitude d'un lieu où la pression atmosphérique est de 40 cm de mercure.
\end{questions}

\end{document}
